Au cours des trente dernières années, les effectifs de techniciens des services administratifs, comptables et financiers ont presque triplé, et leur hausse est particulièrement soutenue depuis le milieu des années 1990. En moyenne sur la période 2012-2014, 397 000 personnes exercent ce métier, qui rassemble 138 000 techniciens des services comptables et financiers et 259 000 techniciens des services administratifs (tels les agents de maîtrise en gestion ou des services du personnel, les gérants d’immeubles, les enquêteurs…). Ils sont particulièrement présents en Ile-de-France, où ils constituent plus de 2 % de l’emploi régional.Encore majoritairement exercée par des hommes au début des années 1980, cette profession s’est beaucoup féminisée. En 2012-2014, les femmes occupent 70 % des emplois. La structure par âge de ces emplois est quasiment la même qu’il y a trente ans. Ce métier est plutôt jeune : plus de la moitié des techniciens des services administratifs, comptables et financiers ont moins de 40 ans, contre 44 % en moyenne dans l’ensemble des métiers. Le niveau de diplôme a progressé : la part des titulaires d’un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 2 est passée de 19 % à 57 % en trente ans. Parmi les moins de 30 ans, le niveau de diplôme supérieur ou égal à bac + 3 est devenu le plus fréquent (42 %).Le contrat ou l’emploi à durée indéterminée demeure la norme (90 %), même si les contrats à durée déterminée se sont légèrement développés. L’ancienneté dans l’emploi s’est un peu réduite : 61 % de ces techniciens exercent dans la même entreprise depuis au moins cinq ans, contre 69 % il y a trente ans. Les mobilités sont peu fréquentes dans ce métier et ont diminué au cours des dernières années. En 2014, 42 % des embauches l’ont été sur contrat à durée indéterminée, contre 15 % en moyenne. 44 % des salariés exerçant à temps complet gagnent plus de 2 000 € nets par mois.En 2014, le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste de technicien des services administratifs, comptables et financiers est très faible par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. Les trois quarts des offres proposées sont sur des contrats de plus de six mois, contre 63 % sur l’ensemble des métiers.
